【共產黨員加入】新鴻基地產委任吳向東為董事局非執董

最後更新日期：2019-08-28 22:31

新鴻基地產（0016）宣布，委任華潤置地（1109）前主席﹑董事總經理吳向東為獨立非執行董事，從今年9月1日起生效。該公司首次委任內地人加入董事會。

新地回覆《香港01》查詢時表示，很高興委任吳向東為獨立非執行董事，又指吳向東有非常豐富的內地市場和房地產發展經驗，相信未來可以為新地在內地的業務提供寶貴意見。

新地指出吳向東今年52歲，從2009年6月至2019年2月期間擔任潤地執行董事，目前他為華夏幸福基業聯席董事長﹑首席執行官暨總裁。

翻查潤地2017年年報，吳向東於1993年加入華潤（集團）。

新地又指出，胡寶星已辭任公司非執行董事，會從今年8月31日起生效，隨著胡寶星辭任，胡家驃同日起終止出任胡寶星的替代董事。

新地指出胡寶星從公司於1972年上市時，已服務董事局，而胡家驃則從2002年起出任胡寶星替代董事。

新地（00016）公布，委任前華潤置地（01109）執行董事吳向東為獨立非執行董事，為新地歷來首位內地人加入董事局，9月1日起生效。

新地表示，很高興委任吳向東為獨立非執董，認為吳向東有非常豐富的內地市場和房地產發展經驗，相信未來可以為新地在國內的業務提供寶貴意見。

現年52歲的吳向東，曾於2009年6月至2019年2月期間擔潤地執行董事，並於上述若干期間出任潤地的常務副總經理、董事總經理及董事會主席，也是潤地黨委書記。

由於出任央企的黨委書記，必須是共產黨員，意味今次是新地首次有共產黨員加入董事局。

另外，新地指，由於胡寶星決定投入更多時間處理私人事務，因此辭任新地執董，其子胡家驃同時終止出任胡寶星之替代董事，兩者均於8月31日起生效。新地確認，胡寶星與董事局並無意見分歧。

胡寶星是胡兆熾之子，新地「三劍俠」李兆基、郭得勝、馮景禧三人早年與胡兆熾相熟，經常談生意經，之後更合作一起做地產，成立永業企業，並成為世交。

Push

2019年8月發生，我地太忙，依單野好似無乜人提到

但4大地產商可以倒數了

誠哥又贏

吳向東獲新地委任為獨立非執董，成為新地五十六年來首位內地人董事。（資料圖片）

地產商保平安
信報財經新聞
Aug 29 · 5 min read

在今潮本港「反送中」抗爭運動中出現不少麻煩事的新鴻基地產（00016），剛宣布委任吳向東為獨立非執董，是新地成立56年來首位內地人董事。一般來說，獨立非執董權責有限，短期應無甚影響，不過吳向東大有來頭，在內房江湖屬「神級人物」，此前帶領國企華潤置地（01109）晉身一線房企，今年3月被平保（02318）馬明哲三顧草廬挖角，託之以「不動產」萬億藍圖，並派駐華夏幸福（600340.SH）出任聯席董事長，可算是馬明哲在地產領域的「頭馬」。這樣一位猛將來到新地，又豈只是做非執董、每年領取30萬港元袍金那麼簡單。
吳向東現年52歲，清華大學建築系畢業，持有美國三藩市大學MBA學位。他早於1993年第一份工就加入華潤集團，在這家國企渡過26年，期間升職如坐火箭，自2009年已執掌地產業務，並出任華潤置地總裁。
在內房江湖，吳向東最為人知是一手打造「萬象城」商業綜合體系列，現時在全國有逾30個據點，成為極少數能跟民營（包括外資）頂級商場在質素、人氣等方面互爭長短之國企商業項目。據聞吳向東對細節極為重視，經常考察外地成功商場，其中他取經最多的，包括新地和太古地產（01972）的項目。

華潤置地憑着萬象城躋身一線房企之列，所以吳向東儘管是國企一名「打工仔」，但在內房業界，他可跟楊國強、許家印、孫宏斌等大老闆平起平坐談笑風生，備受欣賞和尊重。而吳向東的生涯也有過波折，2014年因捲入「宋林案」（華潤集團原董事長宋林涉貪下馬）需要協助調查，一度被調任閒職，兩年後雖獲證清白復職，惟國企的派系鬥爭令他有點心灰意冷。

新地董事局猛將加盟

今年3月，馬明哲在三顧草廬之後成功打動吳向東，後者離開効力了26年的華潤集團，出任平保旗下（持股25%）的全國最大產業城集團華夏幸福聯席董事長，跟華夏幸福創辦人王文學並駕齊驅，負責為該集團開闢商業項目戰場。在這背後，平保作為每年保費收入幾千億元人民幣的巨型險企，一直面臨「錢太多」苦惱，馬明哲很想仿效外國險企建立「不動產」王國，為保費收入提供穩健投資出路，但前提是要有優質項目，而吳向東正是他苦思已久之頭號戰將。

當然，獲馬明哲重用的人，壓力肯定很大，尤其是平保期望的生意規模不會是幾百億元，起碼要達千億元以上。據聞，吳向東3月履新後急於做出成績，既要籌組班子，又要四出考察項目，每日工作超過14小時，幾乎沒放假。如此日理萬機，他仍應邀為新地擔任獨立非執董，領取每年30萬港元袍金。從馬明哲角度看，麾下猛將正值開疆闢土，還為其他公司分散精力，多數老闆大概都不太願意放行，除非有更大戰略意義。
話說回來，本港爆發「反送中」風波以來，不少企業成為「中港磨心」，包括國泰（00293）、滙控（00005）、港鐵（00066）等，一方面怕得罪香港人，又動輒會被《人民日報》點名批評。形勢比人強，這些企業都需要檢視自身成色，方可保住中港生意飯碗，幸好其中不乏「紅色靠山」。例如國泰背後有國航（00753）為第二大股東，滙控有平保為第一大股東，港鐵大股東則屬特區政府；萬一壓力上升，這些公司大不了進一步增加「紅色素」（譬如國泰讓國航入主），相信可紓解危機。甚至有人認為，本港經濟版圖將繼八十年代「華資取代英資」之後再來個大洗牌，今次是紅色資本逐步替代本地財伐。

公用事業以外，地產商也面對疾風橫雨，單是商場「歡不歡迎警察」，「如何保護五支旗杆」，以至於怎麼登報表態，已令城中的千億大孖沙傷透腦筋。其中，新地可算最多災多難，從7．14沙田新城市廣場衝突、7．21元朗黑夜到7．28中上環衝擊（防暴警察被拒進入IFC），均令該集團重磅項目陷入風眼。

內地業務成收入命脈

同時，新地在2013年斥218億元人民幣投得上海徐家滙超級地王，總投資額逾500億人仔，總樓面達760萬方呎，屬該公司歷來最巨無霸項目，亦是未來幾年最重要收入命脈。該項目預計在今年至2023年分階段落成，現正處於發展關鍵時刻，顯然希望各種批文順順利利、平平安安。目前，新地持有該項目100%股權。

此外，很多人不知道，誰是中國最大地產商？答案並非碧桂園（02007）、萬科（02202）或恒大（03333），而是平保，皆因該險企近年密密入股內房商，目前已成為多家房企第二大股東（受限於保險業監管，不宜直接控股房企），包括碧桂園、華夏幸福、旭輝（00884）、金茂（00817）、朗詩（00106）、綠地（600606.SH）等等，若把這些房企的銷售額按股權比例計算，平保其實是隱形「內房一哥」。美中不足，平保的「二股東」組合內尚未有香港地產商，不知誰會成為第一間。